\subsection{Artificial neural network}
En español \textbf{red neuronal artificial} o en su siglas en ingles \textbf{ANN}, surge del intento de simular los sistemas nerviosos biológicos combinando muchos elementos de computacion simples (neuronas) en un sistema altamente interconectado y esperando que fenomenos complejos como la ``inteligencia"  surjan como resultado de la auto-organización o el aprendizaje \cite{Sarle94neuralnetworks}.

Consisten en un conjunto de elementos simples de procesamiento llamados nodos o neuronas conectadas entre sí por conexiones que tienen un valor numérico modificable llamado peso. Ver figura \ref{fig_rna}.      La actividad que una unidad de procesamiento o neurona artificial realiza en un sistema de este tipo es simple. Normalmente, consiste en sumar los valores de las entradas (inputs) que recibe de otras unidades conectadas a ella, comparar esta cantidad con el valor umbral y, si lo iguala o supera, enviar activación o salida (output) a las unidades a las que esté conectada. Tanto las entradas que la unidad recibe como las salidas que envía dependen a su vez del peso o fuerza de las conexiones por las cuales se realizan dichas operaciones \cite{montano_moreno_redes_2017}. 
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{./img/NN/nn1.png}
\caption{Red neuronal artificial simple}
\textit{Fuente:https://bit.ly/2UDlUdQ }
\label{fig_rna}
\end{figure}

%******************Arquitectura************************
\subsubsection{Arquitectura}
Se denomina arquitectura a la topología, estructura o patrón de conexionado de una red neuronal. En una red neuronal artificial los nodos se conectan por medio de sinapsis, estando el comportamiento de la red determinado por la estructura de conexiones sinápticas. Estas conexiones sinápticas son direccionales, es decir, la información solamente puede propagarse en un único sentido (desde la neurona presináptica a la pos-sináptica). En general las neuronas se suelen agrupar
en unidades estructurales que denominaremos capas. El conjunto de una o más capas constituye la red neuronal.

Se distinguen tres tipos de capas: de entrada, de salida y ocultas. Una capa de entrada, también denominada sensorial, está compuesta por neuronas que reciben datos o señales procedentes del entorno. Una capa de salida se compone
de neuronas que proporcionan la respuesta de la red neuronal. Una capa oculta no tiene una conexión directa con el entorno, es decir, no se conecta directamente ni a órganos sensores ni a efectores. Este tipo de capa oculta proporciona grados de libertad a la red neuronal gracias a los cuales es capaz de representar más fehacientemente determinadas características del entorno que trata de modelar. Figura \ref{rna}. Teniendo en cuenta diversos conceptos se pueden establecer diferentes tipos de arquitecturas neuronales.\\
Considerando la estructura podemos hablar de redes:
\begin{itemize}
\item \textit{ \textbf{mono capa}:compuestas por una única capa de neuronas.} 
\item \textit{\textbf{redes multicapa}: las neuronas se organizan en varias capaz.}
\end{itemize}
Teniendo en cuenta el flujo de datos podemos distinguir:
\begin{itemize}
\item \textit{\textbf{redes unidireccionales (feedforward)}: la informacion circula en un único sentido}
\item \textit{\textbf{redes recurrentes o realimentadas (feedback)}: la informacion puede circular entre las distintas capas de nueronas en cualquier sentido, incluso en la de salida-entrada.}
\end{itemize}
\cite{haykin_simon_1999}

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{./img/NN/nn2.png} 
\caption{Arquitectura de una red neuronal artificial (perceptrón de tres capas).}
\textit{Fuente:https://bit.ly/2QREQqg }
\label{rna}
\end{figure}